\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[text={17cm, 24cm},left=2cm,top=3cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\pagestyle{empty}
\usepackage{times}
\usepackage{graphics}
\usepackage{picture}
\usepackage[ruled,czech,linesnumbered,longend,noline]{algorithm2e}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}

\title{Paralelní a distribuované algoritmy\\Dokumentace k 2. projektu}
\author{Bc. David Spilka, xspilk00}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Úvod}
Minimum extraction sort, implementovaný v tomto projektu, je řadící algoritmus ...

\section{Rozbor a analýza algoritmu}
Algoritmus pracuje nad binárním stromem s N listy, hloubkou (log N)+1 a 2N-1 procesory, kde N je počet prvků řazené posloupnosti. Do listových procesorů jsou na počátku provádění algoritmu umístěny řazené hodnoty. Každý nelistový uzel představuje procesor, který je schopen porovnat hodnoty jeho potomků a menší z nich uložit do svého uzlu. Tímto způsobem se hodnoty dostávají nahoru stromem. Když se hodnota objeví v kořenovém uzlu, vloží se do výstupní posloupnosti. Nejmenší hodnota řazené posloupnosti se do kořenového procesoru dostane po (log N)+1 krocích. Poté se každým dalším krokem získá další nejmenší prvek.

Jelikož se jedná o binární strom, tak počet listových uzlů musí být nějaká mocnina 2. To ovšem znamená, že počet prvků řazené posloupnosti by musel být také vždy nějaká mocnina 2. Takovéto omezení však není žádoucí a tak do některých listových uzlů můžeme uložit nějaký znak, který nám značí, že uzel je prázdný a tudíž se jeho hodnota nemusí porovnávat s hodnotami v jiných uzlech.

\subsection{Teoretická časová složitost}
Binární strom má (log N)+1, první hodnota seřazené posloupnosti se tedy získá po (log N)+1 krocích. Kořenový procesor potřebuje pak potřebuje 1 krok na porovnání a 1 na uložení výsledku porovnání do seřazené posloupnosti. Každý ze zbylých prvků tedy potřebuje 2 kroky. Výsledná časová složitost je tedy:
\begin{center}
\textit{t(N) = 2.N + (log N) - 1 = O(N)}
\end{center}

\subsection{Teoretická prostorová složitost}
Prostorová složitost přesně odpovídá počtu potřebných procesorů. Jak je bylo výše napsáno, tak se binární strom skládá ze 2N-1 procesorů. Prostorová složitost tedy je:
\begin{center}
\textit{p(N) = 2.N - 1 = O(N)}
\end{center}

\subsection{Teoretická cena algoritmu}
Cena algoritmu se potom vypočítá vynásobením časové a prostorové složitosti a tedy je:
\begin{center}
\textit{c(N) = t(N).p(N) = (2.N + (log N) - 1).(2.N - 1) = O($N^{2}$)}
\end{center}
Jak je vidět, tak cena algoritmu je kvadratická, což není pro paralelní řadící algoritmy optimální.

\section{Implementace}
Pro implementaci byla využita knihovna OpenMPI a jazyk C++. Pomocí této knihovny je možné implementace paralelních algoritmů, kde si procesory mezi sebou zasílají zprávy.

Po spuštění programu se vytvoří počet procesorů zadaný ve druhém parametru spouštěcího skriptu \textit{test.sh}. Následně procesor s id 0, což je kořenový procesor, čte neseřazenou posloupnost ze souboru \textit{numbers}. Každé načtené číslo zašle jednomu listovému procesoru. Pokud by délka řazené posloupnosti byla menší než počet listových procesorů, tak se zbytku listových procesorů zašle příznak prázdnosti, který je neprezentován číslem -1. Poté co jsou odeslány všechny čísla listovým procesorům, tak je tyto procesory přijmou.

Dále si každý procesor vypočítá id jeho potomků a rodiče. Potom se pro všechny nelistové procesory provádí cyklus, kde kořenový procesor zjišťuje, zda v sobě má uložené nějaké číslo kromě -1 a pokud ano, tak ho vypíše a nastaví si svoje číslo na příznak prázdnosti. Dále v tomto cyklu každý procesor, který zrovna obsahuje příznak prázdnosti, zjišťuje hodnoty svých potomků, které porovná a nižší z nich si uloží do sebe a potomkovi pošle příznak prázdnosti. Pokud již žádný z potomků neobsahuje žádné číslo ze řazené posloupnosti, dále už je jejich rodič nekontroluje a poté co i on sám neobsahuje žádné číslo, tak z cyklu vyskakuje. Potom co z cyklu vyskočí i kořenový procesor je na výstupu již seřazená vstupní posloupnost.

\section{Experimenty}
K ověření lineární časové složitosti algoritmu byl napsán skript, který postupně spouštěl implementovaný program pro posloupnosti neseřazených čísel. Počet prvků v posloupnosti byl rovný nějaké mocnině 2, avšak
nikdy nebyl větší jak 32 na lokálním stroji nebo 8 na školním serveru Merlin. Tyto hranice byly zvoleny, jelikož pro seřazení delší posloupnosti je potřeba příliš mnoho procesorů a ty už nebylo možné přidělit.

Měření bylo realizováno za pomoci funkce \textit{MPI\_Wtime()}, která vrací uplynulý čas daného procesoru. Tato funkce byla zavolána před začátkem vykonávání samotného řadícího algoritmu na kořenový procesor. Poté byla volána bezprostředně po vykonání řadícího algoritmu opět na kořenový procesor. Získané hodnoty od sebe byly posléze odečteny a tím se získal čas běhu algoritmu.

\subsection*{Graf naměřené časové složitosti}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\begin{axis}[
	width = \linewidth,
	height = 7cm,
    axis lines = left,
    xmin=1, xmax=32,
    xtick={1,2,4,8,16,32},
    xlabel ={N - počet prvků},
    ylabel ={T - Čas řazení [ms]},
    legend pos=south east,
]
\addplot[
    color=blue,
    mark=square,
    ]
    coordinates {
    (1,1.697769)(2,0.332658)(4,3.803391)(8,15.270603)(16,42.292082)(32,85.121835)
    };
    {Lokální PC};
\addlegendentry{Lokální PC}
\addplot[
    color=red,
    mark=square,
    ]
    coordinates {
    (1,8.370441)(2,106.273936)(4,24.718869)(8,39.96848)
    };
    {Merlin};
\addlegendentry{Merlin}.
\end{axis}
\end{tikzpicture}
Jak je s grafu patrné, na školním serveru Merlin je při řazení 2 prvků potřebný čas k seřazení přibližně 8x větší než by se dalo očekávat. Bohužel se mi však nepodařilo přijít na to, proč k této anomálii dochází.
\section{Komunikační protokol}

\section{Závěr}

\end{document}